[
    {
        "id": 1,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم إسهامات أبي بكر الصديق في فترة خلافته؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "توحيد الجزيرة العربية",
            "توسيع الدولة الإسلامية",
            "تنظيم الجيش الإسلامي",
            "تأسيس المؤسسات الإسلامية"
        ],
        "correctAnswer": "توحيد الجزيرة العربية",
        "explanation": "أحد أهم إسهامات أبي بكر الصديق كان توحيد الجزيرة العربية تحت راية الإسلام."
    },
    {
        "id": 2,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الإنجاز الرئيسي لعمر بن الخطاب خلال خلافته؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "فتح مصر",
            "فتح الشام",
            "فتح بلاد الفرات",
            "فتح العراق"
        ],
        "correctAnswer": "فتح الشام",
        "explanation": "أحد أهم الإنجازات لعمر بن الخطاب كان فتح الشام وتوسيع الإمبراطورية الإسلامية."
    },
    {
        "id": 3,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو أول معركة تمت في عهد عمر بن الخطاب؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "معركة مؤتة",
            "معركة القادسية",
            "معركة اليرموك",
            "معركة الجمل"
        ],
        "correctAnswer": "معركة اليرموك",
        "explanation": "أول معركة تمت في عهد عمر بن الخطاب كانت معركة اليرموك ضد الروم."
    },
    {
        "id": 4,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الإنجاز العسكري الأبرز لعثمان بن عفان؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "فتح القسطنطينية",
            "فتح مصر",
            "فتح الشام",
            "فتح العراق"
        ],
        "correctAnswer": "فتح الشام",
        "explanation": "أحد أهم الإنجازات العسكرية لعثمان بن عفان كان فتح الشام وتوسيع الإسلام في المنطقة."
    },
    {
        "id": 5,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم إنجازات علي بن أبي طالب خلال فترة خلافته؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "توحيد الجزيرة العربية",
            "فتح الشام",
            "فتح مصر",
            "تنظيم الجيش الإسلامي"
        ],
        "correctAnswer": "تنظيم الجيش الإسلامي",
        "explanation": "أحد أهم إنجازات علي بن أبي طالب كان تنظيم الجيش الإسلامي وتحسين  العمليات العسكرية وتعزيز الدفاع عن حدود الدولة الإسلامية."
    },
    {
        "id": 6,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الإسهام الرئيسي للخليفة عثمان بن عفان في مجال التوسع الإسلامي؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "توحيد الجزيرة العربية",
            "توسيع الدولة الإسلامية",
            "تأسيس المؤسسات الإسلامية",
            "فتح مصر"
        ],
        "correctAnswer": "توسيع الدولة الإسلامية",
        "explanation": "توسيع الدولة الإسلامية كان من أبرز الإسهامات للخليفة عثمان بن عفان في مجال التوسع الإسلامي."
    },
    {
        "id": 7,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي أهم السياسات التي اتبعها علي بن أبي طالب خلال فترة خلافته؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "العدل وتقسيم الثروات بالمساواة",
            "التوسع العسكري بكل الوسائل",
            "تنفيذ الأحكام الشرعية بصرامة",
            "التسامح مع الفئات الدينية الأخرى"
        ],
        "correctAnswer": "العدل وتقسيم الثروات بالمساواة",
        "explanation": "أحد أهم السياسات التي اتبعها علي بن أبي طالب كان العدل وتقسيم الثروات بالمساواة بين الناس."
    },
    {
        "id": 8,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإنجازات الدينية الرئيسية للخليفة عمر بن الخطاب؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "تأسيس المساجد والمدارس",
            "تنظيم الجيش الإسلامي",
            "توحيد الجزيرة العربية",
            "فتح الشام"
        ],
        "correctAnswer": "تأسيس المساجد والمدارس",
        "explanation": "من أهم الإنجازات الدينية للخليفة عمر بن الخطاب كان تأسيس المساجد والمدارس لنشر العلم والتعليم الإسلامي."
    },
    {
        "id": 9,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هو الدور الاقتصادي الذي لعبته الخلافة الراشدة في نمو الاقتصاد الإسلامي؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "تنظيم الزكاة والوقف",
            "الاستثمار في الصناعة",
            "التجارة مع الدول الأخرى",
            "تحسين بنية البنية التحتية"
        ],
        "correctAnswer": "تنظيم الزكاة والوقف",
        "explanation": "لعبت الخلافة الراشدة دورًا مهمًا في تنظيم الزكاة والوقف وتوزيع الثروة بالشكل العادل لتحفيز نمو الاقتصاد الإسلامي."
    },
    {
        "id": 10,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي السياسات الاجتماعية التي اتبعتها الخلافة الراشدة لتعزيز التضامن والوحدة؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "تشجيع الزواج والتأسيس الأسرية",
            "تنظيم الجيش الإسلامي",
            "توحيد الجزيرة العربية",
            "التسامح الديني"
        ],
        "correctAnswer": "تشجيع الزواج والتأسيس الأسرية",
        "explanation": "أحد أهم السياسات الاجتماعية التي اتبعتها الخلافة الراشدة كان تشجيع الزواج وتأسيس الأسرية لتعزيز التضامن والوحدة في المجتمع الإسلامي."
    },
    {
        "id": 11,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي السياسات العسكرية التي اتبعتها الخلافة الراشدة لتعزيز الدفاع عن حدود الدولة الإسلامية؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "تدريب الجيش على التكتيكات الحديثة",
            "تحصين الحدود وبناء الحصون",
            "الاستسلام للهجمات الخارجية",
            "الانسحاب من المناطق المهددة"
        ],
        "correctAnswer": "تحصين الحدود وبناء الحصون",
        "explanation": "اتبعت الخلافة الراشدة سياسات عسكرية تشمل تحصين الحدود وبناء الحصون لتعزيز الدفاع عن حدود الدولة الإسلامية."
    },
    {
        "id": 12,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإنجازات السياسية الرئيسية للخليفة عمر بن الخطاب؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "توحيد الجزيرة العربية",
            "فتح الشام",
            "تنظيم الدولة الإسلامية",
            "إقامة العدالة الاجتماعية"
        ],
        "correctAnswer": "إقامة العدالة الاجتماعية",
        "explanation": "من أبرز الإنجازات السياسية للخليفة عمر بن الخطاب كانت إقامة العدالة الاجتماعية في الدولة الإسلامية."
    },
    {
        "id": 13,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي السياسات الاقتصادية التي اتبعها الخليفة عثمان بن عفان لتعزيز الاقتصاد الإسلامي؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "تنظيم الزكاة والوقف",
            "الاستثمار في الصناعة",
            "تحفيز الاستيراد والتصدير",
            "تشجيع التجارة الداخلية"
        ],
        "correctAnswer": "تنظيم الزكاة والوقف",
        "explanation": "اتبع الخليفة عثمان بن عفان سياسات اقتصادية تشمل تنظيم الزكاة والوقف لتعزيز الاقتصاد الإسلامي."
    },
    {
        "id": 14,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي الإنجازات العسكرية الرئيسية للخليفة علي بن أبي طالب؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "فتح مصر",
            "تحصين الحدود",
            "فتح الشام",
            "تحرير القدس"
        ],
        "correctAnswer": "تحصين الحدود",
        "explanation": "من بين الإنجازات العسكرية الرئيسية للخليفة علي بن أبي طالب كان تحصين الحدود لتأمين الدولة الإسلامية من الهجمات الخارجية."
    },
    {
        "id": 15,
        "division": "arabe",
        "question": "ما هي السياسات الدينية التي اتبعها الخلفاء الراشدون لتعزيز الإسلام؟",
        "matiere": "الخلفاء الراشدين",
        "answers": [
            "تشجيع الزواج وتأسيس الأسرة",
            "تأسيس المساجد والمدارس",
            "تنظيم الحج والعمرة",
            "تعزيز الحجاب واللباس الإسلامي"
        ],
        "correctAnswer": "تأسيس المساجد والمدارس",
        "explanation": "من بين السياسات الدينية التي اتبعها الخلفاء الراشدون كان تأسيس المساجد والمدارس لنشر العلم والتعليم الإسلامي."
    }
    ,
    
  {
    "id": 16,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي السياسات الثقافية التي اتبعها الخلفاء الراشدون لتعزيز الثقافة الإسلامية؟",
    "matiere": "الخلفاء الراشدين",
    "answers": [
      "حظر الفنون والآداب الوثنية",
      "دعم الفنون والعلوم الإسلامية",
      "تقليد الثقافات الأخرى",
      "تحفيز الهجرة الثقافية"
    ],
    "correctAnswer": "دعم الفنون والعلوم الإسلامية",
    "explanation": "اتبع الخلفاء الراشدون سياسات ثقافية تشمل دعم الفنون والعلوم الإسلامية لتعزيز الثقافة الإسلامية."
  },
  {
    "id": 17,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هو دور الشورى في نظام الحكم الإسلامي خلال خلافة الخلفاء الراشدين؟",
    "matiere": "الخلفاء الراشدين",
    "answers": [
      "ترشيح الخلفاء",
      "تشريع القوانين",
      "استشارة الشعب",
      "تنفيذ الأوامر الدينية"
    ],
    "correctAnswer": "استشارة الشعب",
    "explanation": "كان دور الشورى في نظام الحكم الإسلامي خلال خلافة الخلفاء الراشدين هو استشارة الشعب في القرارات الهامة."
  },
  {
    "id": 18,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي السياسات الاجتماعية التي اتبعها الخلفاء الراشدون لتعزيز التضامن الاجتماعي؟",
    "matiere": "الخلفاء الراشدين",
    "answers": [
      "تفعيل الحدود الاجتماعية",
      "تشجيع الفصل بين الطبقات",
      "تعزيز التعاون والتكافل",
      "تشديد الرقابة والتأديب"
    ],
    "correctAnswer": "تعزيز التعاون والتكافل",
    "explanation": "اتبع الخلفاء الراشدون سياسات اجتماعية تشمل تعزيز التعاون والتكافل لتعزيز التضامن الاجتماعي."
  },
  {
    "id": 19,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي القضايا القانونية الرئيسية التي تم التركيز عليها خلال خلافة الخلفاء الراشدين؟",
    "matiere": "الخلفاء الراشدين",
    "answers": [
      "تحقيق العدالة الاجتماعية",
      "تنظيم الشؤون الدينية",
      "تطبيق القوانين الجنائية",
      "تعزيز حقوق المرأة"
    ],
    "correctAnswer": "تطبيق القوانين الجنائية",
    "explanation": "تم التركيز على تطبيق القوانين الجنائية كقضية قانونية رئيسية خلال خلافة الخلفاء الراشدين."
  },
  {
    "id": 20,
    "division": "arabe",
    "question": "ما هي الخطوط العريضة لسياسة التوسع الإسلامي التي تبناها الخلفاء الراشدون؟",
    "matiere": "الخلفاء الراشدين",
    "answers": [
      "التوجه نحو التحالفات السياسية",
      "الاستسلام للهجمات الخارجية",
      "الهجوم العسكري على الدول المجاورة",
      "الدفاع عن حدود الدولة الإسلامية"
    ],
    "correctAnswer": "الدفاع عن حدود الدولة الإسلامية",
    "explanation": "سياسة التوسع الإسلامي التي اتبعها الخلفاء الراشدون تركزت على الدفاع عن حدود الدولة الإسلامية وتعزيز الأمن والاستقرار."
  }


]